聯合國的人權體制為何崩壞？

【撰文／金雨森】

美國智庫「布魯金斯學會」（Brookings Institution）國際人權專家泰德‧皮克內内（Ted Piccone）2018年9月發布一份報告警告，中國正悄悄地削弱聯合國維護人權的承諾。

這份題為《中國對聯合國人權之圖謀》（China's Long Game on Human Rights at the United Nations）的研究報告指出，如果中國對聯合國人權的戰略成功，聯合國可能就更無能力保護受害者及監督各國政府。

聯合國在2006年成立「人權理事會」，取代此前的聯合國「人權委員會」。目前聯合國人權理事會由全球47個國家組成，理事會成員國每屆任期3年。人權理事會的功能在於籌組蒐證團、調查團，以及通過決議案，呼籲各國共同行動制止人權侵犯，但無法律約束力。該會也會派遣獨立專家、設立調查委員會監督敘利亞、朝鮮、布隆迪、緬甸以及南蘇丹的人權情況。由於成員國包含中國、菲律賓、厄利垂亞等人權紀錄不佳的國家，聯合國人權理事會因而備受批評與質疑。

以國家發展權取代世界人權

根據泰德‧皮克內觀察，中國對聯合國人權體制的干涉，是從2013年習近平上台中國國家主席以後開始轉為強硬。此後中國自2014年起當選理事會成員國並連任至今，使得中共得以透過體制運作與轉變內部力量，改變整個聯合國的人權體系。泰德‧皮克內觀察中國2016年至2018年間投票的七項決議案，從中解析中國的投票行為與手段，據而歸納出中共的兩大策略。其中最核心的就是企圖掌控國際人權的話語權，把「中國特色的社會主義」、「習思想」等概念引進聯合國決議案中，藉此得到國際背書，進而將國際人權價值整個取代。

以中國2017年首次推動的決議案為例，該決議案主張「發展權」也是人權很重要的部分，並呼籲國際合作，尋求「雙贏結果及共同發展」（win-win outcomes and common development），並將「人類命運共同體」（a community of shared future for human beings）寫進決議案中。而「人類命運共同體」一詞，在2012年的中共第十八次全國代表大會報告上首次被提及，並成為「習思想」的核心概念之一。

中共的另一項手段就是阻絕國際批評聲浪，提倡中國國家主權並主張他國不得干涉中國國內事務，亦即反對國際檢視中國人權及其國內行為。雖然聯合國人權理事會的成員國，對中國推動的決議案可投反對票，但礙於中國的經濟壓力，終致聯合國漠視中國人權罪行、默許中國改變人權規範。泰德‧皮克內總結，中共就是靠著以上兩大策略，悄悄破壞國際人權體制，合法化中國國內的人權罪行。